% vim: spelllang=es_es
% original section: Open Abdominal Wounds
\section{Heridas Abdominales Abiertas}

Una herida abdominal abierta es una herida en el abdomen que provoca la exposición o herniación de órganos internos.
Las laceraciones o incisiones grandes pueden dañar la pared abdominal exponiendo o permitiendo la herniación de los órganos, a menudo los intestinos.

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering
\includesvg[width=0.6\textwidth,height=\textheight]{./images/svg/open-abdominal-wound-dressed}
\caption{Herida abdominal abierta}
\label{fig:open_abdominal_wound}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Controlar el sangrado:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Considere el uso de gasa hemostática
  \end{itemize}
\item \textbf{No} retire los objetos que sobresalgan de la herida o de los órganos
\item \textbf{No} retire la ropa que esté adherida a los órganos:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Corte el resto de la ropa dejando la ropa en contacto con el órgano en su
  \end{itemize}
lugar
\item No intente devolver los órganos al cuerpo
\item Si debe manipular los órganos, hágalo con mucha suavidad
\item Cubra los órganos con una gasa humedecida con solución salina o agua
\item Coloque los pies del paciente hacia la pelvis de modo que sus rodillas estén elevadas (fig.~\ref{fig:open_abdominal_wound})
\item Tratar por shock
\item Evacuar al paciente para recibir atención médica avanzada
\end{itemize}
